**中華龍鳥屬**（屬名：**，早期也譯為**中國蜥翼龍**）意為「中國的有翼蜥蜴」\[1\]，是目前所發現擁有[化石化羽毛痕跡的恐龍中](../Page/化石.md "wikilink")，年代最早而且最原始的，也是[遼寧省](../Page/遼寧省.md "wikilink")[熱河群第一個發現的恐龍化石](../Page/熱河群.md "wikilink")。中華龍鳥生存於早[白堊紀的](../Page/白堊紀.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")，牠們可能是[美頜龍的近親](../Page/美頜龍.md "wikilink")。目前已知最大的標本身長約1公尺，其中大部分為牠們的極長尾巴。保存良好的化石顯示中華龍鳥覆蓋者非常簡單的羽毛；但另一派論點認為這些絲狀痕跡其實是[膠質纖維的化石](../Page/膠質.md "wikilink")。這些絲狀結構由一種雙叉的組織所構成，大約類似現代[鷸鴕的原始次要羽毛](../Page/鷸鴕.md "wikilink")。

[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")**原始中華龍鳥**（*S.
prima*），也是目前的唯一種。種名意指中華龍鳥是第一個被發現的[有羽毛恐龍](../Page/有羽毛恐龍.md "wikilink")\[2\]。

## 敘述

[Sinosauropteryx_scale.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sinosauropteryx_scale.png "fig:Sinosauropteryx_scale.png")
中華龍鳥是種二足[肉食性恐龍](../Page/肉食性.md "wikilink")，也是最小型的[獸腳類恐龍之一](../Page/獸腳類.md "wikilink")，[正模標本的身長約](../Page/正模標本.md "wikilink")68公分，是個接近成年個體\[3\]。目前已知最大的標本身長約98公分，但不確定是否屬於中華龍鳥\[4\]。中華龍鳥的身體比例不同於其他小型恐龍，顱骨比[股骨長](../Page/股骨.md "wikilink")，前肢相當短，長度只有後肢的30%。牠們的指爪相當大，第二指與指爪的總長，甚至大於[橈骨](../Page/橈骨.md "wikilink")。與其近親[美頜龍相比](../Page/美頜龍.md "wikilink")，中華龍鳥的四肢比例較短。中華龍鳥有64節[尾椎](../Page/尾椎.md "wikilink")，具有獸腳類恐龍中比例最長的尾巴。

中華龍鳥目前已發現三或四個標本，其中三個標本被歸類於原始中華龍鳥，[正模標本](../Page/正模標本.md "wikilink")（編號GMV
2123或NIGP 127586）、編號NIGP 127587標本、編號D 2141標本。而體型最大的第四個標本（編號GMV
2124）是否屬於中華龍鳥，仍有爭議\[5\]\[6\]。這些化石發現於中國[遼寧省](../Page/遼寧省.md "wikilink")[北票市的尖山溝](../Page/北票市.md "wikilink")、大王杖子，屬於[義縣組](../Page/義縣組.md "wikilink")，地質年代為[白堊紀早期的](../Page/白堊紀.md "wikilink")[巴列姆階晚期到](../Page/巴列姆階.md "wikilink")[阿普第階早期](../Page/阿普第階.md "wikilink")，約1億2460萬-1億2200萬年前\[7\]。

## 發現歷史

在1996年，一位農民在中國[遼寧省尋找](../Page/遼寧省.md "wikilink")、挖掘化石以販賣給博物館與商人，他在[擬灰岩層中發現這種小型動物的化石](../Page/擬灰岩.md "wikilink")，於是將石塊分成兩塊，分別賣給[北京](../Page/北京.md "wikilink")[中國地質博物館](../Page/中國地質博物館.md "wikilink")、[南京](../Page/南京.md "wikilink")[地質古生物研究所](../Page/地質古生物研究所.md "wikilink")。北京中國地質博物館的[季強發現這個化石具有恐龍骨骼與疑似羽毛痕跡](../Page/季強.md "wikilink")，並命名為原始中華龍鳥（*S.
prima*）。而在1996年10月，[加拿大古動物學家](../Page/加拿大.md "wikilink")[菲力·柯爾](../Page/菲力·柯爾.md "wikilink")（Phil
Currie）、古動物畫家[麥可·斯科尼](../Page/麥可·斯科尼.md "wikilink")（Michael
Skrepnick）在遼寧省進行挖掘勘查之後，也到北京中國地質博物館進行交流，他們也發現這個標本的重要性\[8\]。

在同年，在[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")[美國自然歷史博物館舉行的](../Page/美國自然歷史博物館.md "wikilink")[脊椎動物化石學會上](../Page/脊椎動物化石學會.md "wikilink")，菲力·柯爾公開展示這個標本的照片，引起許多古動物學家的關注。曾在70年代提倡恐龍演化成鳥類理論的[約翰·奧斯特倫姆](../Page/約翰·奧斯特倫姆.md "wikilink")（John
Ostrom），也對這個新發現的恐龍標本感到驚訝。因為自從19世紀中期的[始祖鳥之後](../Page/始祖鳥.md "wikilink")，就沒有發現保存明確疑似羽毛的恐龍標本\[9\]。

約翰·奧斯特倫姆、鳥類與羽毛學家艾倫·布鲁希（Alan Brush）、史前鳥類學家、賴瑞·馬丁（Larry
Martin）、以及[始祖鳥專家](../Page/始祖鳥.md "wikilink")[彼得·沃爾赫費爾](../Page/彼得·沃爾赫費爾.md "wikilink")（Peter
Wellnhofer）共同前往北京研究這個標本。研究成果發表於隔年的費城自然科學學院的一項會議，他們認為原始中華龍鳥的絲狀痕跡並不是現代鳥類的羽毛，但也聲明這標本需要進一步的研究\[10\]。史前鳥類專家[艾倫·費都加](../Page/艾倫·費都加.md "wikilink")（Alan
Feduccia）在《[奧杜邦雜誌](../Page/奧杜邦雜誌.md "wikilink")》（*Audubon
Magazine*）發表評論，認為原始中華龍鳥是美頜龍的一種，而恐龍學家帶有恐龍演化出鳥類的既定想法，所以才會將這些絲狀結構誤認為羽毛\[11\]。之後的研究多認為原始中華龍鳥具有構造簡單的羽毛，而另一派論點認為這些絲狀痕跡其實是[膠質纖維的化石](../Page/膠質.md "wikilink")\[12\]。

## 分類學

中華龍鳥的[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")**原始中華龍鳥**（*Sinosauropteryx
prima*），也是目前的唯一有效種。在1997年，[季強與](../Page/季強.md "wikilink")[姬書安認為編號GMV](../Page/姬書安.md "wikilink")
2124的第四個標本，是個體型較大的原始中華龍鳥\[13\]。但是，該大型標本擁有比例較長的[脛骨與較短的尾巴](../Page/脛骨.md "wikilink")，與其他標本略有不同。在2007年，季強與姬書安改變原本意見，認為這個標本並不屬於原始中華龍鳥，而是屬於一個獨立的物種（可能是近親）\[14\]。同年，[嘉克斯·高斯特](../Page/嘉克斯·高斯特.md "wikilink")（Jacques
Gauthier）等人將這個標本標名為*Sinosauropteryx? sp.*\[15\]。
[Sinosauropteryxskull.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sinosauropteryxskull.jpg "fig:Sinosauropteryxskull.jpg")動物博物館\]\]
中華龍鳥是個重要的發現，因為牠們擁有類似羽毛的結構，但牠們與時代較早的[始祖鳥並沒有接近的親緣關係](../Page/始祖鳥.md "wikilink")\[16\]。有許多恐龍[演化支與始祖鳥的親緣關係更為接近](../Page/演化支.md "wikilink")，包含[恐爪龍類](../Page/恐爪龍類.md "wikilink")、[偷蛋龍類](../Page/偷蛋龍類.md "wikilink")、以及[鐮刀龍類](../Page/鐮刀龍類.md "wikilink")。中華龍鳥的羽毛顯示許多[獸腳亞目恐龍都擁有羽毛](../Page/獸腳亞目.md "wikilink")，而非僅有類似鳥類的恐龍才有；並顯示同樣為鳥類遠親的[嗜鳥龍](../Page/嗜鳥龍.md "wikilink")、[虛骨龍](../Page/虛骨龍.md "wikilink")、與[美頜龍](../Page/美頜龍.md "wikilink")，可能也有羽毛；但這些動物擁有原始羽毛，而[侏羅獵龍與](../Page/侏羅獵龍.md "wikilink")[暴龍擁有鱗片](../Page/暴龍.md "wikilink")，使得原始[虛骨龍類是否擁有羽毛](../Page/虛骨龍類.md "wikilink")，非常難以證實。

大部分古生物學家並不認為中華龍鳥屬於鳥類，因為根據[系統發生學](../Page/系統發生學.md "wikilink")，中華龍鳥與[鳥綱演化支的關係距離很遠](../Page/鳥綱.md "wikilink")；鳥綱演化支通常被定義為始祖鳥加上現代鳥類。然而，發現並命名中華龍鳥的科學家使用根據[衍徵的定義](../Page/衍徵.md "wikilink")，任何有羽毛的動物都屬於鳥綱。他們認為中華龍鳥的絲狀羽毛已代表有羽軸與羽支的真正羽毛，因此中華龍鳥應該是種真正的鳥類\[17\]。他們將中華龍鳥分類於一個新目，**中華龍鳥形目**（*Sinosauropterygiformes*）的**中華龍鳥科**（*Sinosauropterygidae*），而中華龍鳥形目屬於[蜥鳥亞綱](../Page/蜥鳥亞綱.md "wikilink")\[18\]。

## 古生物學

### 食性

編號NIGP
127587標本的[胃部曾發現一個](../Page/胃部.md "wikilink")[蜥蜴的完整顱骨](../Page/蜥蜴.md "wikilink")，顯示中華龍鳥會以行動迅速的小型動物為食。在中華龍鳥的化石發現處附近，發現了大量此種蜥蜴的化石，但當時尚未被研究、敘述過\[19\]。2017年，Fiann
Smithwick、Robert Nicholls、Innes Cuthill、Jakob
Vinther根據蜥蜴的特徵和發現地點比對，鑑定這隻蜥蜴屬於[大凌河蜥](../Page/大凌河蜥.md "wikilink")。很巧的是，大凌河蜥正好與這件化石在同一年（1998年）被正式發表\[20\]。

在第四個標本（編號GMV
2124）的胃部區域發現了三個[哺乳類的頜部](../Page/哺乳類.md "wikilink")。在2006年，Jørn
H. Hurum、駱澤喜、Zofia
Kielan-Jaworowska將其中兩個頜部鑑定為[張和獸](../Page/張和獸.md "wikilink")（*Zhangheotherium*），另一個為[中國俊獸](../Page/中國俊獸.md "wikilink")（*Sinobaatar*），顯示這兩種動物曾為中華龍鳥的食物。有趣的是，張和獸已被證實具有有毒的針刺，如同現代[鴨嘴獸](../Page/鴨嘴獸.md "wikilink")，這顯示中華龍鳥以可能有毒的哺乳動物為食\[21\]。

### 繁衍

編號NIGP
127587標本的下腹部發現了數顆蛋。其中，兩顆蛋位於[恥骨柄部的前上方](../Page/恥骨.md "wikilink")，其他顆則位於前兩顆蛋的下方。蛋的平均長度為3.6公分，寬2.6公分。該標本的身長則為1.07公尺。由於蛋殼完整、位於身體的下腹部，不太可能是該中華龍鳥吞食這些蛋，而是該中華龍鳥還沒產下這些蛋\[22\]。

### 羽毛

[Sinosauropteryx_prima.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sinosauropteryx_prima.JPG "fig:Sinosauropteryx_prima.JPG")\]\]
中華龍鳥的所有標本都保有絲狀結構的痕跡，大部分古生物學家認為這些痕跡代表者非常原始的羽毛。這些絲狀結構分佈於標本的頭後方、手臂、頸部、背部、以及尾巴的上下側，身體的兩側也有額外的絲狀結構。[董枝明等科學家根據絲狀結構的分佈](../Page/董枝明.md "wikilink")、密集程度，提出中華龍鳥在生前是全身覆蓋者羽毛，而腹側的羽毛在化石化過程前就已經腐爛、分解\[23\]。

絲狀結構與身體之間有段空隔，一些科學家認為這空隔在生前由皮膚、肌肉組織組成。頭部與尾巴末端的空隔較細，絲狀結構較接近骨頭，顯示這些區域的肌肉組織較少。[背椎與絲狀結構的空隔較寬](../Page/背椎.md "wikilink")，顯示該處的肌肉組織較大\[24\]。

根據絲狀結構的分佈、與波浪般的整體外廓，顯示這些原始羽毛相當柔軟。有研究利用[顯微鏡檢驗這些組織](../Page/顯微鏡.md "wikilink")，發現每根絲狀結構的邊緣較黑，內部較亮，顯示這些絲狀結構的內部中空，類似現代羽毛。與體型接近的[哺乳類的毛髮相比](../Page/哺乳類.md "wikilink")，中華龍鳥的原始羽毛相當粗\[25\]。

隨者位置的不同，絲狀結構的長度也不一樣。眼睛前方的絲狀結構最短，只有1.3公分長。肩膀處的羽毛則長達3.5公分，身體其餘部分的羽毛長度一致；臀部到尾巴的羽毛較長，可達4公分長。尾巴下側的羽毛較短，只有3.5公分。前肢的最長羽毛約1.4公分長\[26\]。

由於這些絲狀羽毛過於密集，無法細微地檢驗、分析其構造。但整體來說，這些絲狀結構可分成兩種型態，較粗、較硬的絲狀結構，以及較細的絲狀結構。較細絲狀結構互相平行，與較粗絲狀結構之間保持一定的角度。研究人員認為這些分別代表較粗的羽莖、以及從羽莖分叉而出的細羽枝，類似現代鳥類的羽毛，但較為原始\[27\]。整體而言，中華龍鳥的羽毛構造簡單，較類似現代鳥類的絨羽，有粗羽莖、長而細的羽枝。[義縣組的其他化石也有發現類似的羽毛痕跡](../Page/義縣組.md "wikilink")，例如[孔子鳥](../Page/孔子鳥.md "wikilink")\[28\]。

#### 顏色

[Sinosauropteryx_mmartyniuk_solosml.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sinosauropteryx_mmartyniuk_solosml.png "fig:Sinosauropteryx_mmartyniuk_solosml.png")
中華龍鳥的身體與尾巴羽毛，可分為深色、淡色兩種區塊，某些研究人員推測這代表不同顏色的羽毛。[陳丕基](../Page/陳丕基.md "wikilink")、[董枝明等人認為這是化石的母岩在分開時](../Page/董枝明.md "wikilink")，所造成的不規則排列\[29\]。在2002年，[尼克·朗里奇](../Page/尼克·朗里奇.md "wikilink")（Nick
Longrich）在[古脊椎動物學會提出](../Page/古脊椎動物學會.md "wikilink")，這些深淺區塊，代表生前的羽毛色素，在[化石化過程中保存下來](../Page/化石.md "wikilink")；朗里奇認為深淺區塊的排列過於規則，不可能是分開母岩、腐爛過程造成的。由於較深的區塊主要分佈於背部，較淺區塊分佈於腹部，而尾巴的深淺區塊以條紋狀排列，具有[反蔭蔽](../Page/反蔭蔽.md "wikilink")（Countershading，動物保護色的一種類型；動物的背部顏色深於腹部，上面投下的光線使它全身顏色均勻而不醒目）的效果\[30\]。

在2010年1月份的《[自然](../Page/自然_\(雜誌\).md "wikilink")》雜誌網站，[張福成等科學家公佈數種恐龍與早期鳥類的羽毛痕跡研究](../Page/張福成.md "wikilink")，發現這些物種的羽毛帶有[黑色素體](../Page/黑色素體.md "wikilink")（Melanosomes，一種存在於羽毛、皮膚、鱗片的吸光色素），藉由研究其羽毛痕跡中的黑色素體大小、分佈形態，張福成等人發現中華龍鳥的尾巴可分為深色、淡色兩種區帶，證實上述理論。此外，藉由與現代鳥類羽毛中的黑色素體作比對，張福成等人能推測出羽毛黑色素體在生前所代表的顏色。根據研究人員的推測，中華龍鳥的身色羽毛，在生前呈現粟色、或紅棕色\[31\]。

### 爭議

有些研究人員將中華龍鳥化石上的絲狀痕跡，認為是種膠質纖維的痕跡，這些纖維在中華龍鳥的背部與尾巴下方形成皺摺，類似某些現代水生[蜥蜴](../Page/蜥蜴.md "wikilink")\[32\]。

這個假設否定中華龍鳥是已知有羽毛獸腳類恐龍當中最原始的物種，也質疑目前的羽毛起源理論。他們也提出質疑，認為最初的羽毛並非因為飛行演化而出現，而是為了隔離熱量，而最初的羽毛首次出現於相當原始的恐龍演化支中，該演化支之後演化成現代鳥類\[33\]。然而，即使所有中華龍鳥標本上的似羽毛結構都不是羽毛，另一種非[手盜龍類的](../Page/手盜龍類.md "wikilink")[虛骨龍類物種](../Page/虛骨龍類.md "wikilink")，[帝龍的化石上也保存了簡易的絲狀原始羽毛](../Page/帝龍.md "wikilink")。

在2010年，[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[英國和](../Page/英國.md "wikilink")[愛爾蘭等國科學家在中華龍鳥的絲狀痕跡發現黑色素體的存在](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")，由於膠質纖維無法容納黑色素體，這證實這些絲狀結構是羽毛痕跡，而非膠質纖維\[34\]\[35\]。但是[蒂綱·索拉](../Page/蒂綱·索拉.md "wikilink")（Theagarten
Lingham-Soliar）在随后的一项研究中发现了一具中国的[鹦鹉嘴龙化石皮肤上的鳞片](../Page/鹦鹉嘴龙.md "wikilink")、色彩及图案，认为黑色素體降解后可能沉积于其他组织\[36\]，所以并不能证明中華龍鳥的絲狀痕跡是毛的痕迹。

## 參考資料

## 外部链接

  - [张福成研究员等首次发现恐龙羽毛颜色的证据](http://www.ivpp.ac.cn/xwdt/kydt/201001/t20100128_2737237.html)
    - 中國科學院古脊椎動物與古人類研究所
  - [恐龙.NET](https://web.archive.org/web/20170527222928/http://dinosaur.net.cn/)——中国古生物门户网站。

[Category:美頜龍科](../Category/美頜龍科.md "wikilink")
[Category:下白堊紀恐龍](../Category/下白堊紀恐龍.md "wikilink")
[Category:亞洲恐龍](../Category/亞洲恐龍.md "wikilink")
[Category:有羽毛恐龍](../Category/有羽毛恐龍.md "wikilink")
[Category:热河生物群](../Category/热河生物群.md "wikilink")

1.  Ji, Q., and Ji, S. (1996). "On discovery of the earliest bird fossil
    in China and the origin of birds." *Chinese Geology* **10** (233):
    30-33.

2.
3.

4.

5.  Ji, S., Gao, C., Liu, J., Meng, Q., and Ji, Q. (2007). "New material
    of *Sinosauropteryx* (Theropoda: Compsognathidae) from western
    Liaoning, China." *Acta Geologica Sinica (English Edition)*
    **81**(2):177-182.

6.
7.

8.  Browne, M.W. (1996). "Feathery Fossil Hints Dinosaur-Bird Link."
    *The New York Times*, Saturday 19 October 1996. Section 1 page 1 of
    the New York edition.

9.
10. Stieg, B. (1997). "Debate rages over birds' relation to dinosaurs."
    *Knight-Ridder Newspapers*, 23 April 2007.

11. Morell, V. (1997). "The origin of birds: the dinosaur debate."
    *Audubon Magazine*, April 1997 issue: 36–45.

12.
13.
14. Ji, S., Gao, C., Liu, J., Meng, Q., and Ji, Q. (2007). "New material
    of *Sinosauropteryx* (Theropoda: Compsognathidae) from western
    Liaoning, China." *Acta Geologica Sinica (English Edition)*
    **81**(2):177-182.

15. Gishlick & Gauthier (2007). "On the manual morphology of
    *Compsognathus longipes* and its bearing on the diagnosis of
    Compsognathidae." *Zoological Journal of the Linnean Society*,
    **149**: 569–581.

16.
17. Ji, Q., and Ji, S. (1997). "Advances in *Sinosauropteryx* Research."
    *Chinese Geology*, **7**: 30-32.

18.
19.
20. {{ cite journal | author = Smithwick, F.M.; Nicholls, R.; Cuthill,
    I.C.; Vinther, J. | title = "Countershading and Stripes in the
    Theropod Dinosaur Sinosauropteryx Reveal Heterogeneous Habitats in
    the Early Cretaceous Jehol Biota" | journal = [Current
    Biology](../Page/Current_Biology.md "wikilink") | volume = 27 |
    issue = 21 | year = 2017 | pages = pp.1–7, S1–2 | issn = 0960-9822 |
    doi = 10.1016/j.cub.2017.09.032 | url =
    <https://www.researchgate.net/publication/320624203_Countershading_and_Stripes_in_the_Theropod_Dinosaur_Sinosauropteryx_Reveal_Heterogeneous_Habitats_in_the_Early_Cretaceous_Jehol_Biota>
    }}

21. Hurum, Jørn H.; Luo, Zhe-Xi & Kielan-Jaworowska, Zofia (2006): Were
    mammals originally venomous? *Acta Palaeontologica Polonica*
    **51**(1): 1–11.[PDF
    fulltext](http://www.app.pan.pl/acta51/app51-001.pdf)

22.
23.
24.
25.
26.
27. Currie, P.J. and Chen, P.-j. (2001). "Anatomy of *Sinosauropteryx
    prima* from Liaoning, northeastern China." *Canadian Journal of
    Earth Sciences*, **38**(1): 705-727.

28.
29.
30. Longrich, N. (2002). "Systematics of *Sinosauropteryx*." *Journal of
    Vertebrate Paleontology*, **22**(3): 80A.

31. Zhang, F., Kearns, S.L., Orr, P.J., Benton, M.J., Zhou, Z., Johnson,
    D., Xu, X. and Wang, X. (In press). "Fossilized melanosomes and the
    colour of Cretaceous dinosaurs and birds." *Nature,* advanced online
    publication, 27 January 2010.

32. Lingham-Soliar, T *et al* (2007) *Proc. R. Soc. Lond. B*
    <doi:10.1098/rspb.2007.0352>.

33. <http://www.nature.com/news/2007/070521/full/070521-6.html>

34.
35.

36.